\chapter{Velocidad y equilibrio}\index{velocidad}

El estudio de la \textbf{velocidad y el equilibrio} en las reacciones químicas es fundamental para comprender cómo ocurren los procesos químicos y cómo pueden ser controlados. Este capítulo se centra en dos aspectos clave: la cinética química, que analiza la velocidad de las reacciones, y el equilibrio químico, que describe el estado en el que las concentraciones de reactivos y productos se mantienen constantes.

En la \textbf{Sección 2.1}, se aborda la \textbf{velocidad de la reacción química}. Se define la velocidad de reacción y se estudia su relación con la \textbf{teoría de las colisiones}, que explica el mecanismo de reacción a nivel molecular. A través del concepto de \textbf{energía de activación} y el \textbf{perfil de energía}, se analiza cómo las moléculas deben superar una barrera energética para transformarse en productos. Además, se exploran los factores que influyen en la velocidad de reacción, como la \textbf{concentración} de los reactivos, la \textbf{temperatura}, la \textbf{superficie de contacto}, la presencia de \textbf{catalizadores} y la \textbf{naturaleza de los reactivos}. Estos factores permiten controlar y optimizar las reacciones químicas en diversos contextos, desde laboratorios hasta procesos industriales.

En la \textbf{Sección 2.2}, se introduce el concepto de \textbf{equilibrio químico}, un estado dinámico en el que las velocidades de las reacciones directa e inversa son iguales. Se define el equilibrio químico y se discute la \textbf{reversibilidad de las reacciones}, así como la \textbf{constante de equilibrio}, que cuantifica las concentraciones de reactivos y productos en el equilibrio. El \textbf{principio de Le Chatelier} se presenta como una herramienta para predecir cómo un sistema en equilibrio responde a cambios en la concentración, la temperatura o la presión.

Además, se aborda la teoría de \textbf{Brønsted-Lowry} sobre ácidos y bases, que define los ácidos como donantes de protones (H$^+$) y las bases como aceptores de protones. Se estudian las reacciones características de ácidos y bases, así como la importancia de la \textbf{concentración de iones H$^+$} y el concepto de \textbf{pH}, que mide la acidez o basicidad de una solución.

Este capítulo proporciona una visión integral de los principios que gobiernan la velocidad y el equilibrio en las reacciones químicas, sentando las bases para su aplicación en campos como la química industrial, la bioquímica y la ciencia de materiales.

\section{Velocidad de la reacci\'on qu\'{\i}mica}
En una explosión de un petardo, el cambio qu\'{\i}mico es tan rápido y violento que ocurre en un instante. Si cortas una manzana o la rallas, en pocos minutos observas que la superficie se obscurece. Este cambio qu\'{\i}mico es m\'as lento que la explosión. Si ahora sostienes un objeto de hierro (sin recubrimiento), seguramente te cansar\'as antes de que se observe algún cambio, como la formación de una capa de óxido sobre su superficie.

Lo anterior ejemplifica que las reacciones no tardan el mismo tiempo en ocurrir. Existen cambios qu\'{\i}micos que se verifican instantáneamente; otros son un poco más lentos, tardan minutos, y otros son tan lentos que tardan meses o años.

Cuando el qu\'{\i}mico desea conocer la velocidad de las reacciones qu\'{\i}micas, aplica la \textbf{cinética qu\'{\i}mica}\index{cinética qu\'{\i}mica}. La cinética qu\'{\i}mica es la parte de la qu\'{\i}mica que estudia la velocidad de la reacci\'on, as\'{\i} como los mecanismos o etapas por medio de los cuales los reactivos se convierten en productos.

De esta forma, la cinética es un complemento de la termodinámica, ya que proporciona información sobre la velocidad y los mecanismos de transformación de los reactivos en productos.

La simple diferencia entre reacciones lentas y rápidas no pasa de ser una curiosidad. Una pregunta interesante es: ?`cómo hacer que una reacción determinada sea m\'as rápida o lenta?

En la industria, se obtienen algunas ventajas al aumentar la velocidad de reacción, por ejemplo, producir una tonelada de producto en 2 minutos en lugar de 8 horas.

En el hogar, se aprecia la ventaja de reducir la velocidad de descomposición de los alimentos, de modo que en lugar de pudrirse en unas horas, duren varios d\'{\i}as o incluso meses.

\subsection{Definici\'on de velocidad qu\'{\i}mica}
La velocidad qu\'{\i}mica \index{velocidad química}se define como el tiempo que tardan los reactivos en transformarse en productos bajo ciertas condiciones.

Si consideramos una unidad de tiempo, como el segundo, la velocidad de reacci\'on puede entenderse como la cantidad de moles de reactivo que se convierten en producto en dicha unidad. Por ejemplo, en un cambio qu\'{\i}mico donde, en un volumen de un litro, reaccionan $20  \mole$ de reactivo cada segundo, la velocidad es mayor que en un caso donde solo reacciona una $\mole$ en el mismo lapso.

\subsection{Teoría de las colisiones}
El enfoque molecular de los cambios químicos nos permite explicarlos como una transformación molecular de la materia.

En el modelo de reacción química que se ha manejado, el cambio resulta de la ruptura de uno o varios enlaces en las moléculas de los reactivos, el intercambio de partículas y la formación de nuevos enlaces que dan lugar a los productos. Este modelo se especificó mejor al aplicarle la ley de la conservación de la masa (balance de ecuaciones): el total de átomos de cada elemento antes y después del intercambio es constante. En la estequiometría, relacionamos este modelo con la escala macroscópica mediante el concepto de mol. En termodinámica, estudiamos la energía que se manifiesta en las reacciones, la cual se encuentra en los enlaces moleculares, e intuimos la idea de que las moléculas no están quietas, sino en un movimiento que da lugar a la temperatura.

Sin embargo, ¿cómo ocurren las reacciones? Para responder a esto, recurriremos a lo que se ha visto hasta ahora. Si no hay contacto o choque, no ocurre la reacción. En el caso de dos sólidos, las partículas que los constituyen están fijas en una red cristalina, y sus movimientos son principalmente de vibración. La ausencia de movimientos que acerquen a las moléculas explica por qué los sólidos no reaccionan, a menos que se disuelvan o fundan. Cuando las moléculas de los reactivos son gases o están disueltas en agua, pueden acercarse y colisionar.

No todas las colisiones producen reacción. Si todos los choques fueran efectivos, las reacciones de gases serían instantáneas, lo que no se observa experimentalmente.

La teor\'{\i}a de las colisiones explica que los choques  fruct\'{\i}feros son aquellos en los que:
\begin{enumerate}
\item Las mol\'eculas tienen una energ\'{\i}a mayor que la
energ\'{\i}a de activaci\'on.
\item La orientaci\'on es la adecuada.
\end{enumerate}
Si las mol\'eculas tienen poca energ\'{\i}a chocan pero los enlaces de los reactivos no se rompen y la colisi\'on no es fruct\'{\i}fera. Si la velocidad del choque corresponde a una energ\'{\i}a mayor que la de activaci\'on, se forman nuevos enlaces, hay un intercambio de \'atomos y luego se separan nuevas mol\'e\-culas.

El intercambio de part\'{\i}culas resulta de la ruptura y formaci\'on simult\'a\-nea de enlaces en el complejo
activado y no de un movimiento real de las part\'{\i}culas.

La especie intermedia se llama \textbf{\gloss{complejoactivado}}
y s\'olo existe durante una fracci\'on de segundo, puede dar
lugar a los productos o a los reactivos.

Por otro lado si la orientaci\'on no es la adecuada, no existe un intercambio de part\'{\i}culas y cada mol\'ecula se aleja inalterada.

A partir de lo anterior el modelo de la teor\'{\i}a de las colisiones establece que cualquier factor que incremente la frecuencia de choque entre las mo\-l\'e\-culas de reactivos aumenta la velocidad de reacci\'on, y viceversa.

La teoría de colisiones es aplicable sólo a reacciones bimolecular elementales. Como ejemplo, seleccionamos una reacción elemental del tipo:

$$\ce{A + B -> C + D}$$

Es claro que esta reacción no puede producirse más rápidamente que el número de veces que chocan las moléculas A y B. El número de colisiones entre las moléculas A y B en un \centi\square\metre\per\second, esta dada por la ecuación:
\begin{equation}
 Z_{AB}= \left( \frac{ \sigma_A+ \sigma_B }{2}\right)^2 \sqrt[2]{\frac{8 \pi(m_a+m_b)\textbf{k}T }{m_Am_B}} n_An_B 
\end{equation}
donde $\sigma_A$ y $\sigma_B$  son los diámetros moleculares, $m_A$ y $m_B$ las masa moleculares, y $n_A$ y $n_B$ el número de moléculas de A y B en un \centi\cubic\metre. Si en cada colisión hay reacción, entonces esto sería igual a la velocidad de consumo de A o de B:
\begin{equation}
 -\frac{\mathrm{d}n_A}{\mathrm{d}t}=-\frac{\mathrm{d}n_B}{\mathrm{d}t}=\left(\frac{ \sigma_A+ \sigma_B }{ 2 }\right)^2 \sqrt{\frac{8 \pi(m_A+m_B)\textbf{k}T }{m_Am_B}}n_An_B 
\end{equation}


Sin embargo, toda colisión no conduce a una reacción entre A y B, sólo aquellas donde la energía de las moléculas excede el valor de E* . La fracción de colisiones en donde esto ocurre es proporcional a \( \exp^{-(E/RT)} \), así  la velocidad de reacción es
\begin{equation}
 -\frac{\mathrm{d}n_A}{\mathrm{d}t}=\left(\frac{ \sigma_A+ \sigma_B }{ 2 }\right)^2 \sqrt{\frac{8 \pi(m_A+m_B)\textbf{k}T }{m_Am_B}} \exp^{-(E/RT)} n_An_B 
\end{equation}
La ecuación empírica para la velocidad de la reacción elemental es \( -\mathrm{d}n_a/\mathrm{d}t=kn_An_B \), así se obtiene la constante de velocidad

\begin{eqnarray}
 k&=&\left(\frac{ \sigma_A+ \sigma_B }{ 2 }\right)^2 \sqrt{\frac{8 \pi(m_A+m_B)\textbf{k}T }{m_Am_B}} \exp^{(-\frac{E}{RT})} \\
 k&=&Z'e^{-E/RT}
\end{eqnarray}

donde \( Z'=Z_{AB}/n_An_B \)

La ecuación de Arrhenius \index{Arrhenius} tiene la misma forma de la ecuación anterior, por lo tanto la teoría de las colisiones predice para el factor de frecuencia 

\begin{equation}
A=Z'= \left(\frac{ \sigma_A+ \sigma_B }{ 2 }\right)^2 \sqrt{\frac{8 \pi(m_A+m_B)\textbf{k}T }{m_Am_B}}
\end{equation}

El orden de magnitud de A para reacciones bimoleculares es de $10^9$ a $10^{10}$ para unidades de \mole\per\liter~y temperatura de 300\kelvin.

La teoría de colisión predice satisfactoriamente el valor de la constante de velocidad cuando se tienen moléculas simples, siempre que se conozca la energía de activación. Para moléculas complejas las velocidades tienden a ser más pequeñas, debido a que  colisiones que poseen la energía exigida, es posible que no produzcan reacción ya que no colisionan en la posición adecuada.

\subsection{Energ\'{\i}a de activaci\'on}

Una barrera de energ\'{\i}a separa el estado de los reactivos y el estado de los productos. Para que ocurra la reacción, los reactivos deben tener suficiente energ\'{\i}a para superar esta barrera y transformarse en productos. La altura de la barrera está dada por la diferencia$H^* - H^\circ _R$, que corresponde a la \gloss[word]{energiadeactivacion}.
\index{energ\'{\i}a! de activaci\'on}  En la \textbf{Figura~\ref{e-activa}} se ilustra este el proceso de reacci\'on. 

\begin{figure}
\begin{picture}(60,50)
\put(18,40){\footnotesize \textbf{Reacci\'on endot\'ermica}}
\put(5,5){\vector(1,0){55}}
\put(5,5){\vector(0,1){35}}
\put(20,1){\scriptsize Avance de reacci\'on}
\put(-1,32){\scriptsize $\Delta H$}
\thicklines
\put(7,10){\line(1,0){13}}
\qbezier(20,10)(23,10)(25,15)
\qbezier(25,15)(30,55)(35,23)
\qbezier(35,23)(37,18)(40,18)
\put(40,18){\line(1,0){15}}
\thinlines
\put(9,11){\scriptsize Reactivos}
\put(41,19){\scriptsize Productos}
%lineas a la energia de activacion
\begin{dottedjoin}{0.5}
\jput(30,37){}\jput(45,37){}
\end{dottedjoin}
\begin{dottedjoin}{0.5}
\jput(20,10){}\jput(55,10){}
\end{dottedjoin}
\put(35,30){\vector(0,1){7}}
\put(35,30){\vector(0,-1){20}}
\put(36,26){\shortstack[l]{{\tiny Energ\'{\i}a de activaci\'on}\\[-2.5pt]
 {\tiny empleada para iniciar}\\[-2.5pt] {\tiny la reacci\'on}}}
% Lineas de energia absorbida
\put(40,13){\vector(0,1){5}}
\put(40,13){\vector(0,-1){3}}
\put(41,12){\shortstack[l]{{\tiny Energ\'{\i}a absorbida}\\[-2.5pt]
 {\tiny por la reacci\'on}}}
\end{picture}
\begin{picture}(60,50)
\put(5,5){\vector(1,0){55}}
\put(5,5){\vector(0,1){35}}
\put(23,40){\footnotesize \textbf{Reacci\'on exot\'ermica}}
\put(20,1){\scriptsize Avance de reacci\'on}
\put(-1,32){\scriptsize $\Delta H$}
\thicklines
\put(7,29){\line(1,0){13}}
\qbezier(20,29)(23,29)(25,34)
\qbezier(25,34)(32,48)(35,15)
\qbezier(35,15)(37,10)(40,10)
\put(40,10){\line(1,0){15}}
\thinlines
\put(7,30){\footnotesize Reactivos}
\put(43,11){\footnotesize Productos}
% Lineas a la energia de activacion
\begin{dottedjoin}{0.5}
\jput(30,38){}\jput(41,38){}
\end{dottedjoin}
\begin{dottedjoin}{0.5}
\jput(7,10){}\jput(40,10){}
\end{dottedjoin}
\put(41,30){\vector(0,1){8}}
\put(41,30){\vector(0,-1){20}}
\put(42,25){\shortstack[l]{{\tiny Energ\'{\i}a de activaci\'on}\\[-2.5pt]
 {\tiny empleada para iniciar}\\[-2.5pt] {\tiny la reacci\'on}}}
% Lineas de energia absorbida
\put(12,20){\vector(0,1){9}}
\put(12,20){\vector(0,-1){10}}
\put(13,17){\shortstack[l]{{\tiny Energ\'{\i}a}\\[-2.5pt] {\tiny
desprendida}\\[-2.5pt] {\tiny por la reacci\'on}}}
\end{picture}
\caption[Energ\'{\i}a de Activaci\'on]{Cambios de energ\'{\i}a en las
reacciones exot\'ermicas y endot\'ermicas}
\label{e-activa}
\end{figure}


En otras palabras es la energ\'{\i}a necesaria para iniciar una reacci\'on qu\'{\i}\-mica.

\subsection{Perfil de energ\'{\i}a}
Una vez que se ha suministrado la energ\'{\i}a de activaci\'on, se genera la suficiente energ\'{\i}a para mantener la reacci\'on en proceso.

Obs\'ervese que existen reacciones exot\'ermicas que s\'olo necesitan calor (e\-ner\-g\'{\i}\-a de activaci\'on) para iniciarse, como un proceso exot\'ermico. La com\-bus\-ti\'on del magnesio es altamente \gloss[word]{exotermico}, y sin embargo, el magnesio se debe calentar a una temperatura bastante alta para que comience su combusti\'on.  Una vez iniciada, la reacci\'on de combusti\'on   se lleva a cabo muy vigorosamente hasta que se termina el magnesio o el sumi\-nistro de ox\'{\i}geno. La descomposici\'on electrol\'{\i}tica del agua en hidr\'ogeno  ox\'{\i}geno es altamente endot\'ermica. Requiere de energ\'{\i}a  para llevarse a cabo.

\subsection[Factores que influyen en la velocidad]{Factores que influyen en la velocidad de las reacciones}
\index{reaccion@reacci\'on!velocidad}
Las fuerzas intermoleculares dicen si una reacci\'on es posible o no. Ahora, con ayuda de enfoque molecular de la teor\'{\i}a de las colisiones, podemos analizar cualitativamente las fuerzas cin\'eticas que mueven a una reacci\'on qu\'{\i}mica en el tiempo. Estas fuerzas cin\'eticas son los factores que mo\-di\-fican la velocidad de una reacci\'on. Experimentalmente se ha encontrado que estos factores son:

\subsubsection{Concentraci\'on}
En general la velocidad de una reacci\'on \index{velocidad de una reacci\'on!concentraci\'on} aumenta cuando se incrementa la concentraci\'on (moles/litro) de uno o m\'as reactivos.

De manera formal esto se expresa: \textit{la velocidad de una reacci\'on es directamente proporcional  a la concentraci\'on de los reactivos.} 
\subsubsection{Temperatura}
La velocidad de reacci\'on aumenta con la temperatura.
\index{velocidad de una reacci\'on!temperatura} 
Una regla emp\'{\i}rica muy \'util nos indica que por cada 10$^\circ$C que se incrementa la temperatura la velocidad se duplica (cocci\'on de alimentos).  Lo opuesto tambi\'en es v\'alido. Al bajar la temperatura, la velocidad dismi\-nuye (congelaci\'on de alimentos para conservarlos).

\subsubsection{Superficie de contacto}
La velocidad de reacci\'on  en la que interviene un s\'olido aumenta con el \'area superficial. La superficie de un s\'olido aumenta al reducir el tama\~no de part\'{\i}cula.
\subsubsection{Catalizadores}\index{catalizador}
Un \gloss[word]{catalizador} es aquella sustancia que modifica la
velocidad de reacci\'on y no sufre cambio significativo. La acci\'on del catalizador puede incrementar o disminuir la velocidad de reacci\'on. Si aumenta la velocidad\index{velocidad de una reacci\'on!catalizador} la sustancia se llama catalizador positivo, pero si la disminuye se llama catalizador negativo o inhibidor.
 
% \pagebreak
 
\begin{example}
En la preparaci\'on de oxígeno en el laboratorio, se usa di\'oxido de manganeso como catalizador para aumentar las velocidades de descomposición, tanto del clorato de potasio, como del per\'oxido de hidr\'ogeno:

$$ \ce{2KClO3 (ac) ->[\ce{MnO2}]  2KCl (s)  + 3O2 (g)} $$
%$$ \ce{2H2O_{2(ac)}} \buildrel \ce{MnO2}\over\longrightarrow\ce{2 H_2O_{(l)} + O_{2(g)}}$$
$$\ce{2H2O2 (ac) ->[\ce{MnO2}]  2H2O (l) + O2 (g)} $$
\end{example}

\subsubsection{Naturaleza de los reactivos}

Los compuestos con enlace i\'onico en disoluci\'on acuosa tienen mayor velocidad de reacci\'on que los compuestos covalentes.\index{velocidad de una reacci\'on!naturaleza de los reactivos}

Adem\'as de los factores anteriores hay otros que tambi\'en modifican la velocidad de una reacci\'on.

\begin{itemize}
\item La presi\'on para reacciones en estado  gaseoso.
\item La presencia de luz ultravioleta en algunas reacciones como la halogenaci\'on de alcanos. 
\end{itemize}

\section[\textrm{Equilibrio químico}]{Equilibrio qu\'{\i}mico}
Sobre la base de la reversibilidad de las reacciones qu\'{\i}micas, se estudia y se define el concepto de equilibrio qu\'{\i}mico, haciendo \'enfasis en que se trata de un equilibrio din\'amico. Se analiza el significado de la constante de equilibrio y se aplica el principio de Le Chatelier para predecir la direcci\'on de una reacci\'on cuando \'este se altera. Se define los \'acidos y bases de acuerdo a la teor\'{\i}a de Br\"onsted-Lowry y se clasifican las bases en fuertes y d\'ebiles. Finalmente se estudia la relaci\'on entre la concentraci\'on de H+ y $p$H.
\subsection{Definici\'on}
Cualquier sistema en equilibrio representa un estado din\'amico en el que se llevan a cabo dos o m\'as procesos opuestos al mismo tiempo y a la misma rapidez. Un equilibrio qu\'{\i}mico es un sistema din\'amico en el que se efect\'uan dos o m\'as reacciones qu\'{\i}micas opuestas al mismo tiempo y a la misma rapidez. Cuando la rapidez de la reacci\'on hacia adelante es igual a la de la  reacci\'on inversa, existe un estado de \textbf{equilibrio qu\'{\i}mico}\index{equirapidezibrio qu\'{\i}mico}.  Las concentraciones de los productos y de los reactivos no cambian, y el sistema parece encontrarse en suspenso porque los productos est\'an reaccionando a la misma rapidez a la que se forman.

Una soluci\'on saturada de sal es un estado de equilibrio:
\begin{center}
\ce{NaCl_{(s)} <=>  Na+_{(ac)} + Cl_{(ac)}-}
\end{center} 
En el equilibrio, los cristales  de sal  (\ce{NaCl}) s\'olidos (s) se disuelven continuamente, y los iones de \ce{Na+} y \ce{Cl-} acuosos (ac), se cristalizan tambi\'en continuamente. Ambos procesos se llevan a cabo con la misma rapidez.
\subsection{Reversibilidad de las reacciones}
Hasta ahora hemos considerado que las reacciones qu\'{\i}micas se llevan a cabo principalmente  en donde los 
reactivos conduce a los productos. Sin embargo, muchas reacciones no proceden sino hasta su terminaci\'on por que son reversibles; esto es, cuando se forman los productos, reaccionan entre s\'{\i} produciendo los reactivos
iniciales.

Una \textbf{reacci\'on qu\'{\i}mica reversible}
\index{reaccion@reacci\'on!reversibilidad} es aquella en la que los productos que se forman reaccionan produciendo los reactivos originales. Tanto la reacci\'on hacia adelante como la inversa se llevan a cabo
simult\'aneamente.

\begin{example}
Un ejemplo es la interconversi\'on entre el di\'oxido de nitr\'ogeno (NO$_2$) y el tetr\'oxido de nitr\'ogeno (N$_2$O$_4$) es una evidencia visible de la reversibilidad de una reacci\'on. El \ce{NO_2} es un gas caf\'e rojizo que cambia, al enfriarse, a \ce{N2O4}, l\'{\i}quido amarillo que hierve a 21.2 $^\circ$C. La reacci\'on es reversible al
calentar el \ce{N2O4}.

$$\ce{2NO2_{(g)} ->[\text{Enfriamiento}] N2O4_{(l)}}$$

$$ \ce{N2O4_{(l)} ->[\text{Calentamiento}] 2NO2_{(g)}} $$

Ambas reacciones se pueden  representar en una sola con una doble flecha (\ce{<-->}), que indica que las reacciones se llevan a cabo en ambas direcciones al  mismo tiempo.

\begin{center}
\ce{ 2 NO2_{(g)}  <=> N2O4_{(l)} }
\end{center} 
\end{example}

\subsection{Constante de equilibrio}
En una reacci\'on qu\'{\i}mica reversible en equilibrio, las  concentraciones de reactivos y productos son constantes; esto es, no var\'{\i}an. La rapidez de la reacci\'on  directa y de la reacci\'on inversa es constante, y se puede escribir una expresi\'on  usando la constante de equilibrio,\index{reaccion@reacci\'on!constante de equilibrio} que relaciona a los productos con los reactivos. Para la reacci\'on general
\begin{center}
\ce{a A + bB <=> c C + d D}
\end{center}
a temperatura constante, se define la constante de reacci\'on:
\begin{equation}
K_{eq} = \frac{[C]^c[D]^d} {[A]^a [B]^b}
\end{equation}

Donde $K_{eq}$ es la constante a determinada temperatura, y su nombre es \textbf{constante de equilibrio}. Las cantidades en par\'entesis rectangulares son las concentraciones de cada substancia en moles por litro. Los exponentes a, b, c y d son los coeficientes de las substancias de la ecuaci\'on balanceada. Las unidades de $K_{eq}$ no son las mismas para todas las reacciones de equilibrio; sin embargo, generalmente se omiten las unidades.

\begin{example}

Escribir las constantes de equilibrio para:

\hskip.9in a) \ce{ 3 H2_{(g)} + N2_{(g)} <=>  2NH3_{(g)}}

\hskip.9in b) \ce{CO_{(g)} + 2H2_{(g)} <=>  CH3OH_{(g)}}

\begin{description}
\item[(a)]El coeficiente del \'unico producto, \ce{NH3_{(g)}}, es 2. Por lo tanto, el numerador de la constante de equilibrio ser\'a $[\ce{NH3}]^2$. Se encuentran presentes dos reactivos, \ce{H2}, con un coeficiente de 3, y \ce{N2}, con un coeficiente de 1. Por lo tanto, el denominador ser\'a   $[\ce{H2}]^3[\ce{N2}]$.  Obteni\'endose la siguiente expresi\'on:

$$K_{eq} = \frac{[\ce{NH3}]^2} {[\ce{H2}]^3[\ce{N2}]}$$

\item[(b)] En este caso la ecuaci\'on, tiene en el numerador  [ \ce{CH3OH}] y en el denominador $[\ce{CO}][\ce{H2}]^2$. La
expresi\'on de la constante de equilibrio es

$$K_{eq} = \frac{[\ce{CH3OH}]} {[\ce{CO}][\ce{H2}]^2}$$
\end{description}
\end{example}

La magnitud de la constante de equilibrio\index{constante de equilibrio} indica el grado en el que se llevan a cabo las reacciones hacia adelante e inversa. Cuando $K_{eq}$ es mayor que 1, indica que la cantidad de productos es mayor que la cantidad de reactivos. Cuando  $K_{eq}$ ees menor que 1, la cantidad de reactivos en equilibrio es mayor que la cantidad de productos. Un valor muy grande de  $K_{eq}$ indica que la reacción hacia adelante se completa prácticamente. Una $K_{eq}$ muy pequeña significa que la reacción inversa se completa en mayor proporción, y que el equilibrio se desplaza hacia la izquierda (hacia los reactivos). A continuación se presentan dos ejemplos::
\begin{example}
De datos experimentales se obtiene la $K_{eq}$  para siguiente reacci\'on:

\begin{tabular}{lll}
\ce{ H2_{(g)} + I2_{(g)} <=>> 2 HI_{(g)}  }
&$K_{eq} = 54.8$ &a 425$^\circ C$\\

\end{tabular}
\vskip6pt

Esta $K_{eq}$ indica que en el equilibrio hay mucho m\'as
producto que reactivos.
\end{example}
\begin{example}

Para el caso del f\'osgeno \ce{COCl2} tenemos:\index{fosgeno@f\'osgeno}

\begin{tabular}{lll}
\ce{COCl_{2(g)} <<=> CO_{(g)} + Cl_{2(g)}}
&$K_{eq} = 7.6\times 10 ^{-4}$ &a 400$^\circ C$\
\end{tabular}
\vskip6pt

Esta $K_{eq}$ indica que el \ce{COCl2} es estable y que se tiene muy poca des\-composici\'on a CO y \ce{Cl2} a 400 $^\circ$C. El equilibrio est\'a muy a la izquierda.
\end{example}

\subsection{Principio de Le Chatelier}
El qu\'{\i}mico franc\'es Henri Le Chatelier (1850-1936), \index{Le Chatelier@\textbf{Le Chatelier}}enunci\'o en 1888 una generalizaci\'on sencilla pero de grandes alcances, a cerca del compor\-ta\-mien\-to de los sistemas en equilibrio. Esta generalizaci\'on, dice:
\textit{si se aplica un activante a un sistema en  equilibrio, el sistema responder\'a de tal modo que contrarreste la activaci\'on y se restaure el equilibrio bajo un nuevo conjunto de condiciones. }

\subsection{\'Acidos y Bases: teor\'{\i}a de Br\"onsted-Lowry}
\index{Br\"onsted-Lowry@\textbf{Br\"onsted-Lowry}}La palabra
\textit{\'acido} se deriva del lat\'{\i}n
\textit{acidus}, que significa ``agrio'', y tambi\'en se
relaciona con la palabra latina \textit{acetum}, que \index{vinagre}
significa ``vinagre''.

Algunas de las propiedades caracter\'{\i}sticas que normalmente se asocian a los \'acidos son las siguientes:
sus soluciones acuosas tiene sabor \'acido, y alteran el \index{tornasol} tornasol -- un colorante vegetal -- de color azul a rojo. Las soluciones acuosas de casi todos los \'acidos reaccionan con:
\begin{enumerate}
\item Metales como el zinc y el magnesio para producir hidr\'ogeno
gaseoso.
\item Bases para producir agua y una sal.
\item Carbonatos para producir di\'oxido de carbono.
\end{enumerate}
Estas propiedades se deben a los iones hidr\'ogeno que se liberan  en la soluci\'on acuosa de los \'acidos.

Por otro lado una \textit{base} es una substancia capaz de liberar iones hidroxilo, OH$^-$, en soluci\'on. Los hidr\'oxidos de los metales alcalinos (grupo 1A) y alcalinot\'erreos (grupo IIA), como LiOH, NaOH, KOH, \ce{Ca(OH)_2} y \ce{Ba(OH)_2}, son las bases inorg\'anicas m\'as comunes. A las soluciones acuosas de las bases\index{bases} se les llama \textit{soluciones alcalinas}, o \textit{soluciones b\'asicas}. Tienen un sabor c\'austico o amargo agudo, un tacto\index{caustico@c\'austico} resbaloso o jabonoso, la propiedad de alterar el tornasol de rojo a azul, y la capacidad de interaccionar con los \'acidos para formar una sal y agua.

En 1923, J. N. Br\"onsted (1897-1947), qu\'{\i}mico dan\'es y T. M. Lowry (1847-1936), qu\'{\i}mico ingl\'es, introdujeron la teor\'{\i}a de  Br\"onsted-Lowry de transferencia de protones, la cual afirma que un  \index{acido@\'acido} \gloss[word]{acido} es un donador (cede) de protones, y una base, un aceptador (recibiente) de protones. Algunos ejemplos de valores de $pH$ para diferentes substancias se presenta en el Cuadro~\ref{tabla8}.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Valores de $pH$ para diferentes substancias.}
\label{tabla8}
{\small \begin{tabular}{|cl|cl|} \hline
\textbf{\gloss[word]{ph}} & \textbf{Substancia}&\textbf{\gloss[word]{ph}} &
\textbf{Substancia}\\\hline 1 a 3 & Jugos G\'astricos (adulto)& 5.7 a 7.5 &
Saliva\\ 1.0 & \'Acido para acumulador&6.6 & Leche de vaca\\
1.1 &  Ácido clorhídrico (HCl) 0.1M & 7.0& Agua pura\\
2.2 a 2.4 & Jugo de lim\'on&7.0 & Bilis\\
2.5 a 3.0 &  Refrescos de cola& 7.4&  L\'agrimas \\
2.7 a 3.0 &  Vinagre& 8.2  &Agua de mar\\
3.3 & Jugo de naranja &  9.0 & Bicarbonato (sol)\\
5.0 a 5.3 & Caf\'e & 10.5 & Leche de magnesia\\
5.5 & Pan & 13.0 & NaOH 0.1 N\\ \hline
\end{tabular}}
\end{center}
\end{table}

Observemos la siguiente reacci\'on de cloruro de hidr\'ogeno gaseoso con agua para formar \'acido clorh\'{\i}drico:
\begin{equation}
\ce{HCl_{(g)} + H2O_{(l)} -> H3O+_{(ac)} + Cl^-_{(ac)}}
\label{ac:1}
\end{equation}

En el curso de la reacci\'on, el HCl dona, o cede, un prot\'on formando un ion \ce{Cl^-}, y el \ce{H2O} acepta, o recibe un prot\'on formando el i\'on \ce{H3O+}. As\'{\i} el \ce{HCl} es un \'acido y el \ce{H2O} es una base, seg\'un la teor\'{\i}a de Br\"onsted-Lowry.

Un ion hidr\'ogeno, H$^+$, no es m\'as que un prot\'on aislado y no existe por s\'{\i} solo en una soluci\'on acuosa. En el agua, un prot\'on se combina con una mol\'ecula polar dando un ion hidratado,
H$_3$O$^+$ [esto es, \ce{H(H2O)^+}], al que normalmente se le llama \textbf{\gloss[word]{ionhidronio}}\index{ionhidronio@i\'on hidr\'onio}. El prot\'on\index{proton@prot\'on} es atra\'{\i}do a una mol\'ecula polar de agua formando un enlace covalente-coordinado con uno de los dos pares de electrones no compartidos.

Cuando un \'acido  dona un prot\'on, forma su base conjugada. Cuando una base acepta un prot\'on, forma el \'acido conjugado de esa base.

En la ecuaci\'on \ref{ac:1} el par conjugado \'acido-base es HCl{\footnotesize (\'acido)}--Cl$^-${\footnotesize (base)} y también  H$_2$O{\footnotesize (base)}--\ce{H3O^+_{\footnotesize (\'acido)}}.

Los compuestos \textbf{\gloss[word]{anfotericos}} \index{anfot\'ericos} son capaces de reaccionar tanto como \'acido como base. Cuando reaccionan con un \'acido fuerte, se comportan como bases; cuando reaccionan con una base fuerte, su comportamiento es como \'acidos.

\begin{tabular}{lclclcl}
\ce{Zn(OH)2 (s)} & + &\ce{2HCl (ac)} & $\longrightarrow$ &  \ce{ZnCl2 (ac)}&+&\ce{2H2O}\\
\ce{Zn(OH)2 (s)} & + &\ce{2NaOH (ac)}&$\longrightarrow$& \ce{Na2Zn(OH)4 (ac)}
\end{tabular}
\subsubsection{Reacciones de los
\'acidos}\index{acido@\'acido!reacciones}
\begin{description}
\item[-]Con metales generan hidr\'ogeno y una sal.\\
\'acido +  metal $ \longrightarrow $ hidr\'ogeno  +  sal\\
\begin{tabular}{lclclcl}
\ce{2HCl(ac)}& $+$&\ce{Ca(s)}&$\longrightarrow$&\ce{H2 ^} &$+$& \ce{CaCl2 (ac)}\\
\ce{H2SO4 (ac)}&$+$& \ce{Mg (s)} &$\longrightarrow$& \ce{H2 ^}&$ +$& \ce{MgSO4 (ac)}\\
\ce{4HC2H3O2 (ac)}&$ + $&\ce{2Al (s)}&$ \longrightarrow$& \ce{2H2 ^ }&$ +$&\ce{2Al(C2H3O2)2 (ac)}
\end{tabular}

El \'acido n\'{\i}trico es oxidante y reacciona con los metales
produciendo agua en vez de hidr\'ogeno:
\begin{center}
\ce{3Zn (s) + 8HNO3 (dil)  ->  3Zn(NO3)2 (ac) +2NO(g) +4H2O}
\end{center}
\item[-] Con bases\\
Es una reacci\'on de neutralizaci\'on
\index{reaccion@reacci\'on!neutralizaci\'on} en soluciones acuosas los productos
son una sal y agua. 

\'acido +  base $ \longrightarrow $ sal + agua\\
{\small  \begin{align*}
\ce{HBr (ac)  + KOH (ac)} &\ce{-> KBr (ac)  + H2O}  \\
\ce{2HNO3 (ac) + Ca(OH)2 (ac)}&\ce{ -> Ca(NO3)2 (ac) + H2O}\\
\ce{2H3PO4 (ac) + 3Ba(OH)2 (ac)}& \ce{-> Ba3(PO4)2 v + 6H2O}
\end{align*}}

\item[-] Reacci\'on con \'oxidos met\'alicos\\
\'acido +   \'oxidos met\'alicos $ \longrightarrow $ sal + agua\\

{\small \begin{align*}
\ce{2HCl (ac) + Na2O (s)} &\ce{-> 2NaCl (ac) + H2O} \\
\ce{H2SO4 (ac) + MgO (s)} &\ce{ ->  MgSO4 (a) + H2O} \\
\ce{6HCl (ac) + Fe2O3 (s)} &\ce{ -> 2Fe2Cl3 (a) + 3H2O}
\end{align*}}

\item[-] Reacci\'on con carbonatos\\
\'acido +   carbonatos $ \longrightarrow $ sal + agua + bi\'oxido de
carbono\\
{\footnotesize \begin{tabular}{lclclclcl}
\ce{2HCl (ac)} &$+$ &\ce{Na2CO3 (ac)} &$\longrightarrow$& \ce{2NaCl (ac)}&$+$ & \ce{H2O}&$+$ &  \ce{CO2 ^}\\
\ce{H2SO4 (ac)}&$+$&\ce{MgCO3 (ac)}&$\longrightarrow$&\ce{MgSO4 (ac)} & $+$ &\ce{H2O}&$+$ & \ce{CO2 ^} \\
\end{tabular}\\}
\end{description}

\subsubsection{Reacciones de las bases} \index{reaccion@reacci\'on!de las bases}
\begin{description}
\item[-]  Hidr\'oxidos anfot\'ericos capaces de reaccionar tanto como
ácidos como bases.

{\small \begin{tabular}{lclclcl}
\ce{Zn(OH)2 (s)} &$+$& \ce{2HCl (ac)} &$\longrightarrow$& \ce{ZnCl2 (ac)} &$+$& \ce{2H2O}\\
\ce{Zn(OH)2 (s)} &$+$& \ce{2NaOH (ac)} &$\longrightarrow$& \ce{Na2Zn(OH)4 (ac)}
\end{tabular}}
\item[-] Reacciones de NaOH y KOH con algunos metales. Producen una sal
e hi\-dr\'o\-ge\-no.

base + metal + agua $\longrightarrow$ sal + hidr\'ogeno

{\footnotesize 
\begin{tabular}{lclclclcl}
\ce{2NaOH (ac)} &$+$& \ce{Zn (s)} &$+$& \ce{2H2O} & $\longrightarrow$&
\ce{Na2Zn(OH)4 (ac)}&$+$&\ce{H2 ^} \\
\ce{2KOH (ac)} &$+$& \ce{2Al (s)} &$+$& \ce{6H2O} & $\longrightarrow$&
\ce{2KAl(OH)4 (ac)}&$+$&\ce{3H_2 ^}
\end{tabular}
}
\item[-] Reacciones con sales.

base + sal $\longrightarrow$ hidr\'oxido + sal\\
{\footnotesize 
\begin{tabular}{lclclcl}
\ce{2NaOH (ac)} &$+$& \ce{MnCl2 (ac)} & $\longrightarrow$&
\ce{Mn(OH)2 v}& $+$ & \ce{2NaCl (ac)}\\
\ce{3Ca(OH)2 (ac)} &$+$& \ce{2FeCl3 (ac)}& $\longrightarrow$&
\ce{2Fe(OH)3 v} &$+$& \ce{3CaCl2 (ac)}\\
\ce{2KOH (ac)} &$+$& \ce{CuSO4 (ac)} & $\longrightarrow$&
\ce{Cu(OH)2 v} &$+$&\ce{K2SO4 (ac)}
\end{tabular}
}\end{description}


\subsection{Concentraci\'on de iones H+ y $p$H}
La acidez de las soluciones que intervienen en una reacción química a menudo reviste importancia crítica, especialmente en el contexto de las reacciones bioquímicas.  La escala de acidez por la escala de  $p$H se invent\'o para llenar la necesidad de un modo num\'erico sencillo y c\'omodo para expresar la acidez de una soluci\'on. Los valores de la escala de $p$H se obtiene mediante la conversi\'on matem\'atica de las concentraciones de iones H$^+$ mediante las siguientes expresiones:
\index{ph@$pH$}\index{acidez!ph@$pH$}
\begin{equation}
pH = \log \frac{1}{[H^+]}
\end{equation}
o bien,
\begin{equation}
 pH = -\log [H^+]
\label{ph:1}
\end{equation}
 siendo  [H$^+$] igual a la concentraci\'on de iones  H o  H$_3$O$^+$ en moles
por litro. La escala misma se basa en la concentraci\'on de iones H$^+$
en agua a 25$^\circ$C. A esta temperatura, el agua tiene una
concentraci\'on de H$^+$ igual a $1\times10^{-7}$ mol/L y se calcula de
modo que se obtiene un $p$H de 7.
$$
pH = \log \frac{1}{[H^+]}=\log \frac{1}{1\times 10^{-7}}=\log 1\times
10^7 = 7
$$

El $p$H del agua pura a 25$^\circ$C es 7 y se dice que es neutra; es
decir, ni \'acida ni b\'asica, por que las concentraciones de H$^+$ y
OH$^-$ son iguales. Las soluciones que contienen mas iones H$^+$ que
iones OH$^-$ tienen valores pH menores que 7, y las soluciones que
contienen menos iones H$^+$ que iones OH$^-$ tienen valores de $p$H
mayores que 7.\\
Cuando $[H^+] = 1\times 10^{-5}$ mol/L, $p$H = 5 (\'acido)\\
Cuando $[H^+] = 1\times 10^{-9}$ mol/L, $p$H = 9 (b\'asico)

\begin{example}[Ionizaci\'on del agua.]
\begin{center}
\ce{ 2H_2O_{(l)} <--> H_3O^+_{(ac)} + OH^-_{(ac)}}
\end{center}

La expresi\'on de la constante de equilibrio de la ionizaci\'on del agua es:

\begin{equation}
  K_{eq} = \frac{[\ce{H3O+ (ac)}][\ce{OH^- (ac)}]}{[\ce{2H2O (l)}]} 
\end{equation}

La constante de ionizaci\'on del agua a 25$^\circ$ es:
\begin{equation}
  K_w = K_{eq} [\ce{H2O}]
\end{equation}

entonces:

\begin{equation}
 K_w = [\ce{H3O^+}][\ce{OH^-}]
\end{equation}

y $ K_w = 1\times 10^{-14}$. Tenemos que  $pK_w = p[\ce{H}]  + p[\ce{OH}] $  lo que representa que  $14 = p$H$ + p$OH.
\end{example}

En el \textbf{Cuadro~\ref{ph-poh}} se muestra la relaci\'on entre el $pH$ y el $pOH$ para diferentes substancias.\index{poh@$pOH$}\index{acidez!poh@$pOH$}

\begin{table}[hbt]
\caption{Valores de $pH$ y $pOH$ para diferentes substancias}
\label{ph-poh}
\begin{center}
\begin{tabular}{l|cccc}\hline
\textbf{Substancia} & $[\ce{H^+}]$ & $pH$& $pOH$ & $[\ce{OH}]$\\ \hline
Sangre & $3.98\times 10^{-8}$&$7.4$ &$6.6$&$2.52\times 10^{-7}$\\ 
Jugo de lim\'on &$1\times10^{-2}$&$2$&$12$&$1\times10^{-12}$\\
Saliva &$3.2\times 10^{-7}$ & $6.5$ & $7.5$ &$3.1 \times 10^{-8}$\\
Refresco de Cola& $1 \times 10^{-3} $&$3$ & $11 $ &$1 \times 10^{-11} $
\\ Bilis & $1 \times 10^{-7}$&$7$&$7$&$1 \times 10^{-7}$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

La \gloss[word]{constantedeacidez} \index{acidez!constante $K_a$} nos indica que tan disociado se encuentra un \'acido, tambi\'en nos muestra que
tan fuerte es, en el \textbf{Cuadro~\ref{tabla9}} se muestran algunos va\-lores de  $K_a$ para diferentes substancias.

\begin{table}[ht]
\caption{Constantes de acidez $K_a$}
\label{tabla9}
\begin{center}
\begin{tabular}{ lccc } \hline
\textbf{\'Acido} &\textbf{HA} &  $A^-$   & \textbf{Ka}\\\hline
Percl\'orico & \ce{HClO_4} & \ce{ClO_4^-} & $10^{10}$\\
Clorh\'{\i}drico &  HCl  & Cl$^-$ & $10^{7}$ \\
Hidr\'onio &  H$_3$O$^+$ &  H$_2$O  & $1$\\
Fosf\'orico &H$_3$PO$_4$ &  H$_2$PO$_4^-$& $7.5\times 10^{-3}$\\
F\'ormico&  HCOOH   &  HCO$_2^-$ & $1.8 \times 10^{-4}$\\
Ion Amonio &  NH$_4^+$ &  NH$_3$ & $5.6 \times 10^{-10}$\\
Ion etil amonio &  \ce{C_2H_5NH_3^+} & \ce{C_2H_5NH_2} & $1.6 \times
10^{-11}$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\pagebreak

 En estas reacciones de ionizaci\'on los \'acidos aparecen como reactivos y las bases como productos.
 En el \textbf{Cuadro~\ref{tabla9}} los \'acidos m\'as fuertes est\'an arriba y a la izquierda.

La ecuaci\'on que relaciona el $p$H, el $p$K$_a$ \index{pka@$p$$K_a$} y el par
\'acido d\'ebil-base conjugada se le conoce como la ecuaci\'on de
Henderson-Hasselbach:
\begin{equation}
pH = pK_a + \log
\frac{[\textrm{aceptor de hidrones(protones)}]}
{[\textrm{donador de hidrones}]}
\label{eq2.5}
\end{equation}

\begin{example}
 Calcular el pH de una mezcla de \'acido ac\'etico 0.2M y acetato de sodio 0.3M. El $pK_a$ del \'acido ac\'etico es 4.76.

A partir de la ecuaci\'on \ref{eq2.5} tenemos:
$$ pH = pK_a + \log \frac{[\textrm{acetato}]}{{[\textrm{
\'acido ac\'etico}]}}$$ Sustituyendo los valores obtenemos:

$$pH = 4.76 + \log \frac{0.3}{0.2} = 4.76 + \log(1.5) = 4.76 +
0.18=4.94$$
\end{example}

\paragraph{\gloss[Word]{buffer}}\index{buffer}Es una mezcla de un \'acido d\'ebil y su base conjugada (o una base d\'e\-bil y su \'acido conjugado) que regula el $pH$. A esta soluci\'on tambi\'en se le conoce como soluci\'on tamp\'on.

\begin{exercises}
Conteste con verdadero o falso, o complete las
siguientes preguntas:

\exer Todas las reacciones qu\'{\i}micas ocurren a la misma rapidez\dotfill (\hskip.12in)\\
\exer La rapidez qu\'{\i}mica se define como el tiempo en que tardan los productos en convertirse en reactivos\dotfill(\hskip.12in )\\
\exer La teor\'{\i}a de las colisiones dice que todas las colisiones producen reacci\'on\dotfill(\hskip.12in )\\
\exer Especie intermedia que s\'olo existe durante una fracci\'on de segundo y puede dar lugar a los productos o a reactivos, es el complejo activado\dotfill(\hskip.12in )\\
\exer Barrera de energ\'{\i}a que separa el estado de los reactivos y el estado de los produc\-tos es la energ\'{\i}a de activaci\'on \dotfill (\hskip.12in)\\
\exer Una neutralizaci\'on es aquella reacci\'on en donde se combina un \'acido con una base\dotfill (\hskip.12in)\\
\exer Una soluci\'on de un \'acido y su base conjugada forman una soluci\'on tam\-p\'on o Buffer\dotfill(\hskip.12in)\\
\exer Mencionar tres factores que influyen en la rapidez de reacci\'on.
:\hrulefill ,\hrulefill y \hrulefill .
\exer  ?`C\'omo debe ser el valor de la $K_{eq}$ con respecto al uno para que el equilibrio se desplace hacia los productos?\hrulefill
\exer Escriba la $K_{eq}$ para la siguiente reacci\'on: 
 \ce{H2 + I2 -> 2HI}\\
\exer Si un sistema en equilibrio sufre una alteraci\'on el  sistema responder\'a de tal forma que compense dicha alteraci\'on es el principio de:\hrulefill
\exer Un \'acido es un donador de :\hrulefill
\exer En la siguiente reacci\'on se\~nalar qu\'e compuestos se comportan como \'acido y cu\'ales como base \ce{HCl +H2O -> H3O+ + Cl-}
\exer Un compuesto que puede reaccionar tanto como \'acido o como base se le conoce como:\hrulefill 
\exer ?`Qu\'e representa la $p$ en el t\'ermino de $pH$:\hrulefill
\vskip6pt
\exer Llenar los espacios en blanco:\\

{\centering
\vskip6pt
\begin{tabular}{l|c|c|c|c}
Substancia & $[H^+]$ & $pH$ & $pOH$ & [OH]\\ \hline
Leche de vaca &    & $6.6$ &$7.4$ &  \\
\hline Jugo de lim\'on & &$2$ & &$1\times10^{-12}$ \\
\hline 
\end{tabular}}

\exer A partir de la siguiente reacci\'on:\\
\ce{2HNO3 + Mg(OH)_2 -> Mg(NO_3)_2 + 2H_2O}\\

 ?`Qu\'e cantidad de \'acido n\'{\i}trico (\ce{HNO_3}) puede reaccionar con 200 g de hidr\'oxido de magnesio (\ce{Mg(OH)_2}). 

\end{exercises}

